\documentclass[11pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a}

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
 \leavevmode%
 \begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
  \insertsectionnavigationhorizontal{\paperwidth}{}{}
 \end{beamercolorbox}%
}

\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Impronta genómica}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
\subject{Epigenética, Biología, Impronta genómica}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los experimentos de Azim Surani (\textasciitilde 70s - 80s)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.7\textheight]{07-surani}
 \blfootnote{Carey, Nessa. (2012). The epigenetics revolution: how modern
  biology is rewriting our understanding of genetics, disease, and
  inheritance. New York: Columbia University Press}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿Qué pasa si ponemos dos pronúcleos de hembra o de macho?}{}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   \includegraphics[width=.7\linewidth]{08-hembra}
  \column{.5\linewidth}
   \centering
   \includegraphics[width=.7\linewidth]{08-macho}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los experimentos de Azim Surani}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.75\textheight]{09-nucl}
 \blfootnote{Carey, Nessa. (2012). The epigenetics revolution: how modern
  biology is rewriting our understanding of genetics, disease, and
  inheritance. New York: Columbia University Press}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Impronta Genómica}{}
 \centering \large
 \begin{enumerate}
 \item<1-> Proceso en el cual la expresión de los genes se ve afectada en un
  homólogo, pero no en el otro.\\~\\
 \item<2-> Proceso por el cual la expresión de un alelo depende de si ha
  sido heredado del padre o de la madre. También conocido como impronta
  parental.\\~\\
 \end{enumerate}
 \uncover<3->{Alrededor de 100 genes identificados en humanos.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\large La impronta se ha reportado principalmente en mamíferos, insectos y
 angiospermas}{}
 \centerline{\includegraphics[height=.8\textheight]{evolución-impronta}}
 \vspace{-1em}
 \blfootnote{Pires, N. D. \& Grossniklaus, U. Different yet similar:
  evolution of imprinting in flowering plants and mammals. F1000Prime Rep 6,
  (2014).}
\end{frame}

\section{Hipótesis del conflicto}

\setbeamertemplate{frametitle}[default][center]
\begin{frame}
%[label=a]
{\normalsize Los resultados de Azim Surani evidencian la competencia
evolutiva entre machos y hembras}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.75\textheight]{10-madre-vs-padre}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{11-nucl}
	\vspace{-1.2em}
 \blfootnote{Monk, D. et al. (2019). Genomic imprinting disorders: lessons
  on how genome, epigenome and environment interact. Nature Reviews Genetics.
  doi:10.1038/s41576-018-0092-0}
\end{frame}

\setbeamertemplate{frametitle}[default][left]
\begin{frame}
%[label=a]
{La hipótesis del conflicto}{}
 \centerline{\includegraphics[height=.88\textheight]{12-conflicto}}
 \blfootnote{Lucia Migliore, Vanessa Nicolì (2018). Epigenetics and
  gender-specific medicine. Department of Translational Research and New
  Technologies in Medicine and Surgery, University of Pisa, Pisa, Italy.}
\end{frame}

\section{Funcionamiento de la impronta}

\begin{frame}
%[label=a]
{El principal mecanismo de impronta genómica es la metilación del
DNA}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{metilación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.65\linewidth]{14-metil}\\ \bigskip
	\visible<2>{\includegraphics[width=.9\linewidth]{14-herencia-metil}}
 \blfootnote{Carey, Nessa. (2012). The epigenetics revolution. New York:
 Columbia University Press.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La impronta debe ser “reseteada” cada generación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.86\textheight]{15-reset}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{16-reset}
\end{frame}

\definecolor{rojom}{HTML}{d00020}
\definecolor{azulm}{HTML}{5db0db}

\begin{frame}
%[label=a]
{\large En el embrión hay una hipometilación masiva excepto en las regiones
 improntadas}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.67\textheight]{17-hipomet}\\
  \textbf{\textcolor{black}{Genes improntados}}\\
  \textbf{\textcolor{rojom}{Genes maternos NO improntados}}\\
  \textbf{\textcolor{azulm}{Genes paternos NO improntados}}
\end{frame}

\section{Prader-Willi vs. Angelman}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[height=\textheight]{18-pw-ang}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síndrome de Angelman}{}
\large
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
  \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1em}
  \item Retraso mental severo
  \item Epilepsia
  \item Episodios de risa
  \item Ausencia del lenguaje
  \item Microcefalia
  \end{itemize}
 \column{.5\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{19-angelman}
 \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síndrome de Prader-Willi}{}
\large
\begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
	 \begin{itemize}
  \setlength\itemsep{1em}
  \item Manos y pies más pequeños de lo normal
  \item Desórdenes alimenticios
  \item Estrabismo
  \item Debilidad muscular (hipotonia)
  \item Problemas de comportamiento
  \item Retraso mental moderado
  \end{itemize}
 \column{.5\linewidth}
 \includegraphics[width=\linewidth]{20-prader-willi}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 {\LARGE ¡En muchos casos los dos síndromes son producidos por la misma
  mutación!}\\~\\
	\includegraphics[height=.75\textheight]{10-madre-vs-padre}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{21-prader-angelman}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\large Algunos casos de estos síndromes son causados por \alert{disomía
 uniparental}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{23-disomía}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Disomía uniparental}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{24-disomía}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 Los genes improntados se encuentran generalmente en clusters\\ \vspace{.2em}
	\includegraphics[height=.88\textheight]{25-clusters}
 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Nature reviews. Genetics, 2(1),
 21–32. \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\section{Mecanismos de lectura de la impronta}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de lectura de la impronta}{Metilación del promotor}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
   \includegraphics[width=.9\linewidth]{26-met-prom}
  \column{.2\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{26-act-rep}
 \end{columns}
 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Genomic imprinting: parental
  influence on the genome. Nature reviews. Genetics, 2(1), 21–32.
  \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de lectura de la impronta}{Regulación por transcritos
antisentido}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
   \includegraphics[width=.9\linewidth]{27-antis}
  \column{.2\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{26-act-rep}
 \end{columns}
 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Genomic imprinting: parental
  influence on the genome. Nature reviews. Genetics, 2(1), 21–32.
  \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de lectura de la impronta}{Regulación por elementos de borde
 (boundary elements)}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
   \includegraphics[width=.9\linewidth]{28-borde}
  \column{.2\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{26-act-rep}
 \end{columns}

 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Genomic imprinting: parental
  influence on the genome. Nature reviews. Genetics, 2(1), 21–32.
  \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de lectura de la impronta}{Unión diferencial de factores de
 silenciamiento}
 \centering
 \begin{columns}
  \column{.8\linewidth}
   \includegraphics[width=.9\linewidth]{29-silen}
  \column{.2\linewidth}
   \includegraphics[width=\linewidth]{26-act-rep}
 \end{columns}

 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Genomic imprinting: parental
  influence on the genome. Nature reviews. Genetics, 2(1), 21–32.
  \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplo de impronta genómica: Igf2}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{30-igf2}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \begin{columns}
 \column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=.97\textheight]{31-igf2}
 \column{.5\linewidth}
  \textbf{HSS:} DNase1 hypersensitive	region\\~\\
  \textbf{MAR:} Matrix Attachment Region\\~\\
  \textbf{IGS:} Intergenic Sequence region\\~\\
  \textbf{DMR:} Differentially Methylated Region
 \end{columns}
 \vspace{-3em}
 \blfootnote{\raggedleft \hspace{5cm} Kurukuti, S. et al. (2006). CTCF
 	binding at the H19 imprinting control region mediates\\
 	\hspace{5.5cm} maternally inherited higher-order chromatin
  conformation to restrict enhancer access to Igf2. PNAS, 103(28),
  10684–10689. \url{https://doi.org/10.1073/pnas.0600326103}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ejemplo de impronta genómica: Igf2}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.8\textheight]{igf2-ctcf}
 \blfootnote{Monk, D., Mackay, D. J. G., Eggermann, T., Maher, E. R. \&
 	Riccio, A. Genomic imprinting disorders: lessons on how genome, epigenome
 	and environment interact. Nat Rev Genet 20, 235–248 (2019).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El receptor de Igf2 (Igf2r) también está improntado}{}
\begin{columns}
\column{.5\linewidth}
	\includegraphics[height=.8\textheight]{32-Igf2}
\column{.5\linewidth}
 \footnotesize
 Igf2 is an example of genomic imprinting. In mice, the insulin-like growth
 factor 2 gene, Igf2, which is linked to hormone production and increased
 offspring growth is paternally expressed (maternally silenced) and the
 insulinlike growth factor 2 receptor gene Igf2r, which binds the growth
 protein and so slows growth, is maternally expressed (paternally silenced).
 The offspring is normal sized when both genes are present, or both genes are
 absent. When the maternally expressed gene (Igf2r) is experimentally knocked
 out the offspring has an unusually large size, and when the paternally
 expressed gene (Igf2) is knocked out, the offspring is unusually small.
\end{columns}
 \blfootnote{Ågren, J. \& Clark, Andrew. (2018). Selfish genetic elements.
  PLOS Genetics. 14. e1007700. 10.1371/journal.pgen.1007700.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Últimos descubrimientos}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{33-genes-improntados}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Preguntas pendientes}{}
 \centering \large
 \begin{itemize}[<+>]
 \setlength\itemsep{1em}
 \item ¿Cómo y cuándo se remueven las viejas improntas en el desarrollo de la
  línea germinal?
 \item ¿Qué Dnmts y factores de cromatina están involucrados?
 \item ¿Cómo se mantiene la impronta cuando hay una desmetilación de todo el
  genoma en el embrión?
 \item ¿Qué tan conservada está la impronta entre los mamíferos?
 \item ¿Hay otros procesos afectados por genes improntados? ¿Cómo encajan en
  las teorías evolutivas sobre la impronta?
 \end{itemize}
 \blfootnote{Reik, W., \& Walter, J. (2001). Genomic imprinting: parental
  influence on the genome. Nature reviews. Genetics, 2(1), 21–32.
  \url{https://doi.org/10.1038/35047554}}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
	\frametitle{Lecturas adicionales}
 \begin{itemize}
 \setlength\itemsep{1em}
 \small
 \item
 \href{https://www.nature.com/scitable/topicpage/genomic-imprinting-and-patterns-of-disease-inheritance-899/}
 {\color{blue}Genomic imprinting and patterns of disease inheritance}
 \item
 \href{https://www.americanscientist.org/article/imprinted-and-more-equal}
 {\color{blue}Imprinted and More Equal}
 \item Monk, D., Mackay, D. J. G., Eggermann, T., Maher, E. R., \& Riccio,
 	A. (2019). Genomic imprinting disorders: Lessons on how genome, epigenome
	and environment interact. Nature Reviews Genetics, 20(4), 235–248.
	\url{https://doi.org/10.1038/s41576-018-0092-0}
 \end{itemize}
\end{frame}

\setbeamercovered{}
\begin{frame}
%[label=a]
{Grupo de Biología Computacional}{}
\centering \large
\begin{itemize}[<+->]
 \setlength\itemsep{1em}
 \item Biología de Sistemas - Biología Computacional - Bioinformática
 \item Programación - Software Libre - Linux
 \item Machine Learning - Ciencia de datos
 \item Modelamiento matemático - Sistemas dinámicos
 \item Requisitos:
 	\begin{itemize}
 	\item \emph{Motivación} y gusto por la investigación académica
 	\item Compromiso
 	\item Puntualidad
 	\end{itemize}
 \item Conoce más en {\color{blue}
 	\url{https://biologia-computacional.github.io/}}
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
